[U-Bahn_Oberbaum.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:U-Bahn_Oberbaum.jpg "fig:U-Bahn_Oberbaum.jpg")\]\]
[U-Bahn_Berlin_Viktoria-Luise-Platz.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:U-Bahn_Berlin_Viktoria-Luise-Platz.JPG "fig:U-Bahn_Berlin_Viktoria-Luise-Platz.JPG")
[U5_Schillingstrasse_5.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:U5_Schillingstrasse_5.JPG "fig:U5_Schillingstrasse_5.JPG")
**柏林地鐵**（****）於1902年通車，與[柏林快铁](../Page/柏林快铁.md "wikilink")、[柏林街車和](../Page/柏林街車.md "wikilink")[公共汽車同為](../Page/公共汽車.md "wikilink")[柏林](../Page/柏林.md "wikilink")[公共運輸系統骨幹](../Page/公共運輸.md "wikilink")。柏林地铁于1902年开始營運，今日路網共有10線173站，139站位于地下，以柏林市區為中心點向外放射，總長度達146[公里](../Page/公里.md "wikilink")（90%軌道位於地底）。地鐵全線使用750[伏](../Page/伏.md "wikilink")[直流供电](../Page/直流.md "wikilink")。

營運柏林地鐵的單位是[柏林運輸公司](../Page/柏林運輸公司.md "wikilink")（Berliner
Verkehrsbetriebe,BVG），共配备[列车](../Page/列车.md "wikilink")1242列，目前維持尖峰時2\~5分鐘一班車、離峰時7\~12分鐘一班車的班距。2011年柏林运输公司共服务9.37[亿人次](../Page/亿.md "wikilink")，其中一半人次（5.073亿）搭乘地铁\[1\]。

柏林地鐵是[國際地鐵聯盟](../Page/國際地鐵聯盟.md "wikilink")（CoMET）的成員之一\[2\]。

## 路網

[U-Bahn_Berlin_-_Netzplan.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:U-Bahn_Berlin_-_Netzplan.png "fig:U-Bahn_Berlin_-_Netzplan.png")

<center>

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>線路名稱</p></th>
<th><p>起讫站点</p></th>
<th><p>首段启用</p></th>
<th><p>車站數目</p></th>
<th><p>營運長度<br />
（公里）[3]</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/烏蘭德大街站.md" title="wikilink">烏蘭德大街</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/华沙大街站_(柏林地铁、快铁).md" title="wikilink">华沙大街</a></p></td>
<td><p>1902</p></td>
<td><p>13</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/潘科站.md" title="wikilink">潘科</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/乌勒本站.md" title="wikilink">乌勒本</a></p></td>
<td><p>1902</p></td>
<td><p>29</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>诺兰朵夫廣場</p></td>
<td><p>库莫兰克</p></td>
<td><p>1913</p></td>
<td><p>15</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>诺兰朵夫廣場</p></td>
<td><p>茵斯布鲁克廣場</p></td>
<td><p>1910</p></td>
<td><p>5</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>亞歷山大廣場</p></td>
<td><p>哈瑙</p></td>
<td><p>1930</p></td>
<td><p>20</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/柏林中央車站.md" title="wikilink">柏林中央車站</a></p></td>
<td><p>菩提樹下大街</p></td>
<td><p>2009</p></td>
<td><p>3</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>柏林-太格爾</p></td>
<td><p>马瑞安朵夫</p></td>
<td><p>1923</p></td>
<td><p>29</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/柏林-斯潘道車站.md" title="wikilink">施班道市政厅</a></p></td>
<td><p>鲁道</p></td>
<td><p>1924</p></td>
<td><p>40</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>维滕瑙</p></td>
<td><p>赫爾曼路</p></td>
<td><p>1927</p></td>
<td><p>24</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>施泰利茨市政厅</p></td>
<td><p>奥斯陆街</p></td>
<td><p>1961</p></td>
<td><p>18</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

</center>

在二戰前，地鐵以字母（主線）加羅馬數字（支線）作為路線名。1961年柏林圍牆建成後，東柏林分得A線東半部與E線。

西柏林於1966年將路線改以數字編號，其中1970年關閉最短的5號線，替代路線—新建的7號線延伸段在數年後通車。西柏林的柏林運輸公司決定將5號線作為兩德統一後的E線\[4\]名稱。

1984年，柏林運輸公司與東德[德意志國營鐵路簽署合約](../Page/德意志國營鐵路.md "wikilink")，取得西柏林S-Bahn（今S-Bahn）經營權。為此前者仿效當時西德的運輸系統，將「S」、「U」分別作為S-Bahn與地鐵代號，各線再以數字編號。

兩德統一後，原先E線如計畫改編為U5線，A線則納入U2線中\[5\]。1993年U1、U2兩線支線互換。U3線被U15線取代，後者起於烏蘭德路車站，在威登堡廣場車站與U1線平行駛至車站。2004年，U15線併入U1線、新的U3線起自廣場車站，往西南至車站。\[6\]

## 收費

[Tariffzones.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tariffzones.jpg "fig:Tariffzones.jpg")票價區示意圖\]\]

2007年6月起，在許多地方（如車站、自動售票機及其他經許可的商店等）都可購買柏林大眾運輸之票證。

### 票種

票種分為普通票（）及折扣票（）兩種，後者適用6-14歲的[兒童及大型](../Page/兒童.md "wikilink")[犬隻](../Page/犬.md "wikilink")，小於六歲及小型犬隻則免費\[7\]。詳細票價請見[BVG票價查詢](http://www.bvg.de/index.php/en/Bvg/Index/folder/709/name/Fares+Overview)

  - 短途票（）：不限收費區，打票後可以兩小時內乘坐地鐵或城鐵，車程不多於3個車站；另可乘搭巴士、電車或渡輪（F10線除外），巴士及電車的車程不多於6個車站。
  - 單程票（）：分為AB、BC及ABC三種，打票後兩小時內可在指定收費區內乘車，中途可轉乘城鐵、巴士及電車，次數不限，但不得乘坐返回打票車站的車次。
  - 單日票（）：打票後可於指定收費區內無限次乘搭地鐵、市郊鐵路、巴士、電車和渡輪，可使用至隔日凌晨三時。
  - 7日票（）
  - 月票（）
  - 旅遊票：分為歡迎卡（）及城市旅遊卡（）兩種
      - 歡迎卡有效時限為48或72小時，人數為一成人、三位介於6-14歲之孩童，可通行於ABC三區、購買旅遊景點或博物館門票享有折扣。
      - 城市旅遊卡分為普通版與加強版，皆可用於搭乘所有柏林的大眾運輸工具。
  - 腳踏車票：攜腳踏車搭乘大眾運輸工具須購買腳踏車票，大學內亦有販售腳踏車學生票。

乘客未持有有效車票乘車，一經發現，可被罰款60歐元。

### 票價

柏林地鐵的售票系統由柏林-布蘭登堡交通局（）管理，分為A∕B∕C三個票價區（）。A區位於柏林市中心、S-Bahn環線內，B區涵蓋柏林其餘的地方，C區以行政區分為八個部份，其中[波茨坦包括波茨坦](../Page/波茨坦.md "wikilink")-中馬克區域。

乘客可購買單區、複區的票證，柏林居民大多購買AB區票、郊區的通勤客則購買ABC區票。

## 未來發展

[U55_Bundestag_2009-08-10_2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:U55_Bundestag_2009-08-10_2.jpg "fig:U55_Bundestag_2009-08-10_2.jpg")車站\]\]

  - 線延伸段沿[菩提樹下大街經](../Page/菩提樹下大街.md "wikilink")[巴黎廣場](../Page/巴黎廣場.md "wikilink")（）後抵達[柏林中央車站](../Page/柏林中央車站.md "wikilink")，其中[布蘭登堡門](../Page/布蘭登堡門.md "wikilink")—柏林中央車站一段被編為U55線，已於2009年8月8日先行通車，並不與其他地鐵路線交匯（但仍於兩端終點站與綫交匯）。柏林市政廳—布蘭登堡門一段則訂於2010年動工。柏林運輸公司預估延伸線通車後，日運量可達10萬人次。

  - 線東西兩端延伸連接U5線∕U7線。

  - 計畫中的線是新建路線，該計畫起於線車站，行經波茨坦廣場、亞歷山大廣場，在路與交會後訖於。

  - 線往北連接S-Bahn的新線。

  - 線原先計畫延伸至[柏林-舍内费尔德机场](../Page/柏林-舍内费尔德机场.md "wikilink")，但BVG評估運量不敷成本，僅計畫至。

  - 線向北延伸至，目前千佛丁堡環運動中心的地下工程已動工。

## 相關條目

  - [柏林街車](../Page/柏林街車.md "wikilink")
  - [柏林快鐵](../Page/柏林快鐵.md "wikilink")
  - [世界城市軌道交通列表](../Page/世界城市軌道交通列表.md "wikilink")

## 註釋

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 參考資料

  - 英語

<!-- end list -->

  - Brian Hardy: *The Berlin U-Bahn*, Capital Transport, 1996, ISBN
    1-85414-184-8

<!-- end list -->

  - 德語

<!-- end list -->

  - Jan Gympel: *U-Bahn Berlin - Reiseführer*. GVE-Verlag, Berlin 2002,
    ISBN 3-89218-072-5
  - AG Berliner U-Bahn: *Zur Eröffnung der elektrischen Hoch-und
    Untergrundbahn in Berlin*. GVE-Verlag, Berlin 2002, ISBN
    3-89218-077-6
  - Jürgen Meyer-Kronthaler und Klaus Kurpjuweit: *Berliner U-Bahn – In
    Fahrt seit Hundert Jahren*. be.bra Verlag, Berlin 2001, ISBN
    3-930863-99-5
  - Petra Domke und Markus Hoeft: *Tunnel Gräben Viadukte – 100 Jahre
    Baugeschichte der Berliner U-Bahn*. kulturbild Verlag, Berlin 1998,
    ISBN 3-933300-00-2
  - Ulrich Lemke und Uwe Poppel: *Berliner U-Bahn*. alba Verlag,
    Düsseldorf, ISBN 3-87094-346-7
  - Robert Schwandl: *Berlin U-Bahn Album. Alle 192 Untergrund- und
    Hochbahnhöfe in Farbe*. Robert Schwandl Verlag, Berlin Juli 2002,
    ISBN 3-936573-01-8
  - Jürgen Meyer-Kronthaler: *Berlins U-Bahnhöfe – Die ersten hundert
    Jahre*. be.bra Verlag, Berlin 1996, ISBN 3-930863-16-2

## 外部連結

  - [BVG網站](http://www.bvg.de)
  - [VSWB.de - Disused Rails and Lanes in
    Berlin](https://web.archive.org/web/20071001015704/http://home.arcor.de/agksj/suewe/E_stillg.htm)
  - [Metro Bits：柏林地鐵照片集](http://mic-ro.com/metro/berlin.html)

[Category:柏林地鐵](../Category/柏林地鐵.md "wikilink")
[Category:柏林交通](../Category/柏林交通.md "wikilink")
[Category:地铁](../Category/地铁.md "wikilink")

1.  [BVG-Zahlenspiegel 2013](http://www.bvg.de/index.php/de/binaries/asset/download/1168490/file/1-1)
    (PDF) Stand: 31. Dezember 2012
2.  [國際地鐵聯盟（CoMET）](http://www.comet-metros.org/)
3.  [Kleine Anfrage im Berliner Abgeordnetenhaus,
    Drucksache 16/10436](http://www.parlament-berlin.de:8080/starweb/adis/citat/VT/16/KlAnfr/ka16-10436.pdf)
    (PDF; 178 kB), 15. März 2007
4.  此時E線是路網中唯一位於東柏林、且尚未納入新西柏林系統的線路。
5.  A線納入U2線時尚未相連，直到1993時才成為一條線
6.  此線前身為U2線的一部分
7.  小型犬隻的定義為：可抱於單手的犬隻。（**）